\section{Введение в тестирование ПО}

\subsection{Необходимость тестирования}

Разработка программного обеспечения сегодня является отдельной отраслью промышленности с многомиллиардным оборотом. Руководство компаний, разрабатывающих ПО, стремится превратить разработку программного обеспечения в прогнозируемый и управляемый бизнес-процесс. Однако невозможно построить успешный и процветающий бизнес, если вы не можете спланировать сроки прозводства и качество продукта.

За прошедшие 30 лет было создано промышленное программирование — позволюящие создавать программные продукты в прогнозируемые сроки с управлять его качеством. Было создано промышленное программирование.

Зачем нужно тестировать ПО?

\begin{itemize}
\item для управления качеством создаваемого ПО
\item для контроля соответствия разрабатываемого ПО требованиям
\end{itemize}

Конечная цель разработки ПО: удовлетворение пользователей. Тестирование позволяет упростить и ускорить процесс разработки ПО.

\subsection{Виды тестирования ПО по уровню}

Существует множество различных классификаций тестирования ПО. Подробный разбор можно найти в разделе 2.3 в \cite{kulikov}.

\textbf{Виды тестирования по уровню:}

\begin{itemize}
\item компонентное тестирование (Component Testing) — тестирование компонентов программы (функций, процедур, классы и т.д.). Компонентное тестирование обычно проводится разработчиками ПО. Часто этот процесс совмещается с процессом написания кода (например в методиках XP, TDD, BDD). Компонентное тестирование обычно проводится в автоматизированном режиме. Тесты пишутся в соответствии с требованиями и потому требуют их четкого описания.
\item интеграционное тестирование (Integration Testing) — тестирование взаимодействия компонентов программы.
\item системное тестирование (System Testing) — тестирование программы в целом.
\item приемочное тестирование (Acceptance Testing) — финальное тестирование программы на соответствие требованиям.
    \begin{itemize}
    \item альфа-тестирование — тестирование продукта собственными силами.
    \item бета-тестирование — тестирование продукта силами извне.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Виды тестирования по степени автоматизации:}

\begin{itemize}
\item ручное тестирование — тестирование проводит человек.
\item автоматизированное тестирование — тестирование проводит программа.
\end{itemize}

\textbf{Нагрузочное тестирование} — проверка работоспособности системы под нагрузкой.

\subsection{Требования к ПО}

Требования к ПО должны быть

\begin{itemize}
\item проверяемыми
\item недвусмысленными
\item непротиворечивыми
\end{itemize}

Баг-трекер — это программное средство для фиксации описания ошибок.

Важные факторы которые необходимо учитывать при описании ошибки в баг-трекере:

\begin{itemize}
\item подробное описание контекста появления ошибки
\item воспроизводимость ошибок
\item документальные свидетельства ошибки: журналы работы (логи), скриншоты и т.д.
\end{itemize}

Баг-трекеры часто интегрируются с системами управления процессом разработки ПО

\begin{itemize}
\item Mantis,
\item Bugzilla,
\item Trac,
\item Atlassian Jira,
\item Redmine,
\item JetBrains YouTrack (?),
\item GitHub Issues
\item и другие
\end{itemize}

\subsection{Интеграция программирования и тестирования}

В конце 90-х, начале 00-х, Кент Бек создал методологию экстремального программирования.

Test Driven Development (TDD) — это подход к разработке ПО, при котором программист:

\begin{itemize}
\item сначала пишет модульный тест, который не проходит;
\item пишет максимально простой программный код который проходит тест;
\item наконец, после прохождения модульных тестов делает рефакторинг.
\end{itemize}

Подобный цикл в TDD повторяется многократно и приводит к постепенному решению поставленной задачи. Особенностями такого подхода являются постоянная уверенность коллектива в рабоспособности кода и прогнозируемое инкрементальное улучшение продукта.

Behavior Driven Development (BDD) — это эволюционное развитие методологии TDD при котором особый упор делается на поведение разрабатываемого кода.

\subsection{Автоматизация тестирования}

Процесс разработки программного обеспечения постоянно совершенствуется. Одной из ведущих тенденций последнего времени является возрастающая роль автоматизированного тестирования ПО.

Покрытие кода тестами — доля программного кода, который был проверен тестами. Существуют инструменты, позволяющие автоматически подсчитать покрытие кода тестами.

xUnit — это семейство программных библиотек/фреймворков для написания модульных тестов на различных языках программирования. В семейство входят:

\begin{itemize}
\item jUnit (Java);
\item unittest (Python);
\item cUnit (C/C++);
\item и другие.
\end{itemize}

\textbf{Термины в модульном тестировании:}

\begin{itemize}
\item testCase (тест-кейс) — набор тестов, обычно объединяемая в класс;
\item test (тест) — функция или процедура проверяющая какой-либо аспект работы программы;
\item assert (ассерт) — элементарная проверка, являющаяся частью теста;
\item setUp (сетап) — функция или процедура подготовки к запуску теста;
\item tearDown (тирдаун) — функция или процедура срабатывающая после теста.
\end{itemize}
